%!TEX root = volumeFinal.tex 
\chapter{\label{chap:intro}Introdução}

Inteligência artificial (IA) é uma área em ciência da computação que tem como objetivo fazer com que o computador seja capaz de realizar tarefas que precisam ser pensadas, como é feito pelas pessoas. A IA possui uma área de aplicação em jogos, fazendo com que os computadores sejam capazes de jogar jogos como xadrez e jogo da velha, por exemplo. 
Os Jogos de computador muitas vezes não utilizam algoritmos de decisão autônoma ótimos para simular o comportamento de jogadores; utilizando ao invés disso técnicas que passam a ilusão de que as decisões estão sendo realizadas de forma autônomas, ou ainda utilizam técnicas que se aproveitam das informações provenientes do controle do jogo. Esse tipo de técnicas não pode ser caracterizado como uma técnica de IA totalmente autônoma~\cite{millington2009artificial}.

Jogos que utilizam técnicas de IA conseguem prover uma melhor interação entre o jogador e o jogo, tornando o jogo mais real e assim prendendo a atenção do jogador~\cite{millington2009artificial}.
Entretanto, os métodos utilizados, são geralmente mais simples do que os utilizados no meio acadêmico, pelo fato de que o tempo de resposta dos algoritmos é superior ao tempo que se tem para tomar uma ação ótima dentro do jogo e também pelo fato das ações geradas são mais previsíveis~\cite{intelligence2003modern}.
Nos jogos de computador as reações as jogadas devem ser quase que imediatas, por esse motivo técnicas que tentam explorar todo o espaço de estados possíveis de um jogo se tornam inviáveis para jogos com uma complexidade maior.
Por exemplo, no xadrez a quantidade aproximada de estados possíveis é de $10^{40}$, isso mostra que o poder de processamento para gerar, de maneira rápida, uma ação precisa ser alto~\cite{millington2009artificial}. 
Então é difícil conseguir gerar uma ação ótima, em alguns casos, são gerados ações sub ótimas para que o tempo de resposta não seja muito alto~\cite{intelligence2003modern}. 

Os jogos de estratégia em tempo real são jogos onde os jogadores devem construir uma base, conseguindo coletar recursos e traçar batalhas com o objetivo de derrotar os seus oponentes, jogos muito conhecidos como \textit{StarCraft}\footnote{http://us.battle.net/sc2/pt/} e \textit{Age of Empires}\footnote{http://www.ageofempires.com/} são exemplos de jogos desse gênero~\cite{ontanon2013survey}.
Neste gênero de jogos é preciso decidir quais ações precisam ser tomadas, uma maneira de se fazer isso é utilizando técnicas de busca. As técnicas de busca almejam conseguir, definir qual a ação deve ser escolhida através de uma busca pelas possibilidades disponíveis para o jogo. 
Nesse gênero de jogos há um adversário com quem se joga contra, e as jogadas do seu adversário afetam as suas jogadas, direta ou indiretamente. Levando isso em consideração as técnicas de busca adversária conseguem determinar qual a próxima ação que deve ser tomada com o objetivo de ganhar o jogo, levando em consideração o seu adversário. O problema dessas técnicas é que elas devem explorar pelo menos uma parte do espaço de estados, e com isso jogos que tenham uma grande quantidade de jogadas possíveis, esse tipo de técnica se tornar inviável, pelo tempo que é preciso para gerar uma ação~\cite{ontanon2012minimax}.
Outra maneira de escolher uma jogada é pensando em como conquistar seus objetivos, por exemplo, para ganhar do adversário é preciso criar tropas ofensivas, mas para isso é preciso ter um quartel. Então, planejar as ações necessárias, pensando em algum objetivo é uma maneira de pensar em qual ação deve ser escolhida. As técnicas de planejamento automatizado geram planos com o intuito de chegar a um objetivo. 

Na busca de mitigar as limitações de eficiência computacional de abordagens tradicionais de raciocínio em jogos, Ontañón e Buro propuseram o algoritmo chamado \textit{Adversarial Hierarchical Task Network (AHTN)}~\cite{ontanon2015adversarial}. 
Neste algoritmo são combinadas técnicas de planejamento hierárquico com as de busca adversaria. 
O intuito deste trabalho é explorar eficientemente o espaço de ações disponíveis usando conhecimento de domínio, a fim de definir qual a próxima ação que deve ser executada em um jogo. 
A plataforma escolhida foi o MicroRTS\footnote{https://github.com/santiontanon/microrts}, que é um jogo de estratégia em tempo real. 

Este documento constitui a parte final do trabalho de conclusão de curso, relatando o desenvolvimento do que foi proposto no trabalho de conclusão 1. O documento está organizado da seguinte forma: No Capítulo~\ref{chap:agentes} é apresentado o conceito de agentes e como podemos representar ele dentro dos diferentes problemas existentes. O Capítulo~\ref{chap:busca} apresenta como podemos utilizar busca dentro do contexto de jogos, o Capítulo~\ref{chap:planejamento} trata o conceito básico de planejamento automatizado e planejamento hierárquico, junto com a explicação do algoritmo de AHTN. O Capítulo~\ref{chap:proj} apresenta os recursos necessários para a realização deste trabalho.
No Capítulo~\ref{chap:impl} é apresentado como foi feita a implementação do trabalho.
O Capítulo~\ref{chap:results} apresenta a avaliação dos resultados.
Finalmente, no Capítulo~\ref{chap:concl} é feita a conclusão do trabalho, junto com os trabalhos futuros.