%!TEX root = volumeFinal.tex 
\chapter{\label{chap:intro}Introdução}

Inteligencia artificial(IA) é uma área em ciência da computação que tem como objetivo fazer com que o computador seja capaz de realizar tarefas que precisam ser pensadas, como é feito pelas pessoas.  
A IA possui algumas\frm{Algumas? E por que estas em específico?} áreas de aplicação, tais como: planejamento automatizado\frm{E eu sempre achei que planejamento era uma área de IA e não uma aplicação...}, jogos, robótica, tradução automática, entre outras \cite{intelligence2003modern}. 
Jogos de computador muitas vezes não utilizam algoritmos de decisão autônoma ótima para simular o comportamento de jogadores; utilizando ao invés disso truques\frm{Que tipo de truque? Tu queres dizer um comportamento scriptado que dá a ilusão de decisão autônoma?} ou algum tipo de vantagens\frm{Explicar isto. Eu sei o que tu queres dizer, mas isto está longe de ser óbvio.} que não se caracterizam como uma técnica de IA totalmente autônoma. 
Por esse motivo existe uma discussão\frm{Existe uma discussão? Tu provoca uma certa curiosidade (que discussão é esta?!?) E depois corta o assunto no meio do parágrafo. Isto que eu quero dizer com a falta de conexão.} do que pode se caracteriza como uma IA em jogos \cite{millington2009artificial}. \frm[color=yellow]{Este parágrafo introdutório está meio raso no contexto do teu trabalho. Tem que ter uma conexão com o próximo parágrafo mais forte. Introduza jogos como uma área de aplicação interessante (por algum motivo) para IA.}

As técnicas de IA utilizadas nos jogos são necessárias para conseguir uma melhor interação com o jogador, tornando o jogo mais real e assim prendendo a atenção do jogador \cite{millington2009artificial}. \frm{Só agora eu me liguei que isto é do mesmo paper do final do parágrafo anterior, mas isto não é NADA óbvio...}
Entretanto, os métodos utilizados, são geralmente mais simples do que os utilizados no meio acadêmico, pelo fato de que o tempo de resposta dos algoritmos é superior ao tempo que se tem para tomar uma ação ótima dentro do jogo \cite{intelligence2003modern}.\frm{E também por que as técnicas para jogos são mais ``previsíveis''} 
Nos jogos de computador as reações dos oponentes devem ser quase que imediatas, para isso técnicas que tentam explorar todo o espaço de estados possíveis de um jogo se tornam inviáveis para jogos mais complexos. 
Por exemplo, no xadrez a quantidade aproximada de estados possíveis é de $10^{40}$, isso mostra que o poder de processamento para gerar, de maneira rápida, uma ação precisa ser alto \cite{millington2009artificial}. 
Então é difícil conseguir gerar uma ação ótima, em alguns casos são gerados ações sub ótimas para que o tempo de resposta não seja muito alto \cite{intelligence2003modern}. 

Os jogos de estrategia em tempo real são jogos onde os jogadores devem construir uma base, conseguindo coletar recursos e travar batalhas com o objetivo de derrotar os seus oponentes, jogos muito conhecidos como \textit{StarCraft}\footnote{http://us.battle.net/sc2/pt/} e \textit{Age of Empires}\footnote{http://www.ageofempires.com/} são exemplos de jogos desse gênero \cite{ontanon2013survey}.
Neste gênero de jogos é preciso decidir quais ações precisam ser tomadas, uma técnica que consegue definir com essas ações é chamada de busca.\frm{Leia esta frase calmamente (mesmo com as minhas correções), e perceba que as frases antes e depois da vírgula não tem conexão nenhuma.} 
\frm{Note que tu troca de RTS games para busca de supetão! É como eu dizer ``Em carros é preciso se mover, a reação química entre gasolina e oxigênio é chamada de combustão...''}
As técnicas de busca adversária conseguem determinar qual a próxima ação que deve ser tomada com o objetivo de ganhar o jogo. O problema dessas técnicas é que elas devem explorar pelo menos uma parte do espaço de estados, e com isso jogos que tenham uma grande quantidade de jogadas possíveis, esse tipo de técnica se tornar inviável, pelo tempo que é preciso para gerar uma ação \cite{ontanon2012experiments}. 

Na busca de mitigar as limitações de eficiência computacional de abordagens tradicionais de raciocínio em jogos, Ontañón e Buro propuseram o algoritmo chamado \textit{Adversarial Hierarchical Task Network (AHTN)} \cite{ontanon2015adversarial}. 
Neste algoritmo são combinadas técnicas de planejamento hierárquico com as de busca adversaria. 
Com o intuito de obter um melhor\frm{Melhor do que o que?} resultado, propomos a utilização do algoritmo AHTN em conjunto com uma algoritmo de aprendizado por reforço na plataforma MicroRTS\footnote{https://github.com/santiontanon/microrts}, que é um jogo de estrategia em tempo real. 
Com este trabalho pretendemos mostrar que o algoritmo de AHTN apresenta melhores resultados quando aplicado junto com técnicas de aprendizado por reforço. \frm[color=yellow]{Conecta com o próximo parágrafo, e junta os dois, tu não mudaste de assunto...}

Este documento é organizado da seguinte forma. No Capítulo \ref{chap:agentes} é apresentado o conceito de agentes e como podemos representar ele dentro dos diferentes problemas existentes. O Capítulo \ref{chap:busca} mostra como podemos utilizar busca dentro do contexto de jogos. O Capítulo \ref{chap:planejamento} apresenta o conceito básico de planejamento para conseguir entender como o algoritmo de AHTN funciona. No Capítulo \ref{chap:obje} é proposto os objetivos para este trabalho. O Capítulo \ref{chap:ativ} é onde são definidas as atividades que serão realizadas em seguida, junto com a modelagem do problema.   
